% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
%\usepackage{vectorlogos}
%\GenMacroLogoVect{\logopythonvect}{python}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=DS~,mois=Mardi 13 février,annee=2024,numdoc=05,titre={DS05},duree=1 heure]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\fancypagestyle{enteteds}{\fancyhead[L]{\entete{\DonneesMatiere{} Durée : \DonneesDuree{}}}}

\begin{document}

\pagestyle{enteteds}

\part{Matrices, systèmes}

\smallskip

\nomprenomtcbox

\begin{marker}$\leftrightsquigarrow$ Le sujet est à rendre avec la copie. $\leftrightsquigarrow$\end{marker}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Points/8]%exo1
\begin{enumerate}
	\item On considère les matrices $A=\begin{pmatrix}1&1&-5\\2&3&0\end{pmatrix}$, $B=\begin{pmatrix}3&4\\-1&1\end{pmatrix}$ et $C=\begin{pmatrix}5&-3\\0&1\end{pmatrix}$.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer la dimension (ou le format) des matrices $A$, $B$ et $C$.
		\item Calculer, en détaillant, $B+C$ puis $4\times A$.
		\item Déterminer, à l'aide de la calculatrice, la matrice $B^4$.
		\item Expliquer pourquoi on peut multiplier $B$ par $A$ puis calculer, en détaillant au-moins le calcul d'un coefficient, le produit $B \times A$.
		\item Déterminer, si elles existent, les matrices inverses de $B$ et de $C$.
	\end{enumerate}
	\item Exprimer -- en fonction de $x$, de $y$ et de $z$ -- le produit matriciel $\begin{pmatrix} -2&-1&0\\3&1&2\\1&1&-1\end{pmatrix} \times \begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Points/6,CodeDebut=\medskip]%exo2
Résoudre, à l'aide du calcul matriciel (\textit{les matrices et formules utilisées sont à préciser}), les systèmes suivants :

\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
	\item $\systeme{x+y+z=3,2x+3y-5z=0,3x-3y+4z=4}$ ;
	\item $\systeme{2x+y=16,y+4z=18,x+y-z=11}$ ;
	\item $\systeme{4x-7y+3z=17,x+y+2z=0,-3y+4z=10}$.
\end{MultiCols}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Points/6,CodeDebut=\medskip]%exo3
Pour permettre aux clients d'une société d'accéder à leurs factures, le service comptable attribue un code à chacun d'entre eux. Pour tout entier naturel $n$, le code attribué au client numéro $n$ se calcule avec la formule \[ \boxed{x + n y + n^2 z}\]%
où $x, y$ et $z$, sont trois nombres que les questions suivantes vont permettre de déterminer.

\begin{enumerate}
	\item Sachant que le client numéro 1 a pour code le nombre 12, que le client numéro 2 a pour code le nombre 27 et que le client numéro 3 a pour code le nombre 50, écrire un système de trois équations vérifié par les nombres $x$, $y$ et $z$.
\end{enumerate}

On donne les matrices $X = \begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}$, $M = \begin{pmatrix}1&1&1\\1&2&4\\1&3&9\end{pmatrix}$ et $Y = \begin{pmatrix}12\\27\\50\end{pmatrix}$.

Le système précédent s'écrit alors sous la forme matricielle : $M \times  X = Y$. 

Résoudre ce système revient à déterminer la matrice $X$, ce que proposent les questions suivantes.

\begin{enumerate}[resume]
	\item Soit $P = \begin{pmatrix}3& -3& 1\\ - 2,5& 4& -1,5\\0,5 &-1& 0,5 \end{pmatrix}$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer le produit matriciel $P \times M$.
		\item Quel peut-on en déduire concernant les matrices $P$ et $M$ ?
	\end{enumerate} 
	\item En déduire que si $M \times X =Y$ alors $X = P \times Y$. 
	\item Déterminer alors les nombres $x$, $y$ et $z$. 
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}